\chapter{Dynamique du point et du solide}

    Ce montage constitue une série d'expériences mettant en évidence
    différents aspects de la dynamique de \propername{Newton}.
    Le choix des manips
    est fait de sorte à présenter
    d'abord la mécanique du point
    puis la mécanique du solide,
    en introduisant les référentiels non galiléens
    dont l'étude est souvent utile
    dans diverses applications techniques.

  \section{Gravitation~: mesure de $\norm{\vb{g}}$}

    On s'intéresse
    à la chute libre d'une bille
    (en négligeant les frottements de l'air),
    et l'on cherche à vérifier la correspondance entre
    expérience et valeur tabulée
    concernant la valeur de l'intensité du champ de pesanteur $\vb{g}$
    dans le laboratoire.

    \paragraph{Résultat attendu}
    La Conférence Générale des Poids et des Mesures
    a défini en 1901 une valeur
    de l'accélération normale de la pesanteur \cite{defg}
    égale à
    $\glsfull{g}$
    à l'altitude zéro
    et pour une latitude de \SI{45}{\degree}.

    \paragraph{Mesures}
    Selon le capteur dont on dispose, on peut
    mesurer le temps mis par la bille pour descendre d'une hauteur $h$
    ou sa vitesse instantannée suite à une chute de hauteur $h$.
    Faire attention au zéros.

    \paragraph{Remarques}
    Pas de difficulté sur cette expérience,
    mais le capteur de position interfacé à \software{LatisPro}
    nécessite quelques lignes dans la feuille de calculs.
    Exporter les valeurs vers \software{Regressi}
    pour le traitement numérique.
    La connaissance de $\norm{\vb{v}}$
    permet de s'affranchir
    d'une erreur systématique
    liée à un décalage possible entre
    le début de l'acquisiton
    et le début de la chute.
    \begin{pydo}
        Faire un fichier python pour automatiser ces calculs~!
    \end{pydo}

  \section{Force centrifuge dans un référentiel non galiléen}

    On cherche à vérifier l'égalité entre
    expérience et théorie
    concernant la norme de la force centrifuge $\vb{F_e}$
    percue dans un référentiel tournant à vitesse $\vb{\Omega}$.

    \paragraph{Résultat attendu}
    La composition des accélérations en relativité de \propername{Galilée}
    donne une valeur de
    $\norm{\vb{a_e}}^{th} = l\,\Omega^2$
    pour l'accélération d'intertie d'entraînement
    centrifuge
    resentie à la distance $l$ de l'axe de rotation
    dans le référentiel tournant mais sans translations par rapport
    au référentiel du laboratoire.
    D'où
    $\norm{\vb{F_e}}^{th} = ml\,\Omega^2$.

    \paragraph{Mesures}
    Le dispositif habituel nécessite de connaître
    la constante de raideur du ressort.
    Il faut \emph{vérifier} la vitesse de rotation du plateau.
    On peut faire des mesures
    à $\Omega = \cst$ en variant $m$,
    ou le contraîre,
    ou les deux.

    \paragraph{Remarques}
    Le dispositif de la salle de TP
    est un peu casse-tête,
    il faut faire attention devant le jury
    à ne pas faire une erreur idiote.

  \section{Approxymation gyroscopique}

    On cherche à vérifier
    la validité de cette approximation
    sur une toupie de TP.

    \paragraph{Résultat attendu}
    L'approximation gyroscopique
    prévoit une valeur~:
    $\dt{\psi}^{th} = \flatfrac{mgl}{J\dt{\phi}}$
    pour une toupie de masse $m$,
    distance $l$ entre le centre de masse et le point d'appui,
    moment d'inertie $J$.
    Ce dernier se ramène à
    $J = \flatfrac{2}{5} m R^2$
    pour la boule,
    qui rend les autres négligeables.

    \paragraph{Mesures}
    À ajuster selon le matériel disponible.

    \paragraph{Remarques}
    Certains dispositifs permettent de faire varier $l$,
    faire varier $\dt{\phi}$ ou $g$ semble plus difficile.

  \section{Mesure du moment d'inertie d'un solide}
  \begin{tpdo}
      À faire en TP
      puis compléter.
  \end{tpdo}

  \section{Frottements, lois de \propername{Coulomb}}

    Cette expérience permet de s'écarter de la dynamique du point.
    On va vérifier les lois de \propername{Coulomb}
    concernant les frottements.

    \paragraph{Résultat attendu}
    Il y a adhérence tant que $\norm{\vb{F}} \leq \mu_s \norm{\vb{N}}$.
    Lorsqu'il y a glissement, $\norm{\vb{F}} = \mu_d \norm{\vb{N}}$.
    Indépendament de la surface de contact.

    \paragraph{Mesures}
    L'idéal est d'avoir
    des gammes de surfaces
    pour différents matériaux.
    Il convient d'utiliser des masses assez lourdes.
    Faire plusieurs séries de mesures,
    on peut s'intéresser à l'incertitude statistique.

    \paragraph{Remarques}
    Le dynamomètre du banc en TP
    n'est pas précis,
    mais il faut faire avec.
    \software{Regressi} n'est pas idéal pour cette manip.
